**公安县**是[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[荆州市所辖的一个](../Page/荆州市.md "wikilink")[县](../Page/县.md "wikilink")，位于湖北省中南部边缘，[长江南岸](../Page/长江.md "wikilink")。总面积为2257.5[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")，其中南北长约75公里，东西最宽处为51公里。2007年末人口为105万人，其中99.9%为汉族，方言为[西南官话](../Page/西南官话.md "wikilink")。公安古称梅园，最早建县于[汉高祖五年](../Page/汉高祖.md "wikilink")（公元前202年），当时称[孱陵](../Page/孱陵县.md "wikilink")。后因[东汉末年](../Page/东汉.md "wikilink")**左將軍**[刘备领](../Page/刘备.md "wikilink")[荆州牧](../Page/荆州牧.md "wikilink")，驻军于油江口（今斗湖堤镇），时人称他为“左公”，“公安”便是取“左**公安**营扎寨之地”之意得名。此外公安也有“[三袁故里](../Page/三袁.md "wikilink")”、“百湖之县”、“七省孔道”等别称。

## 历史

### 汉、三国、晋

公安建县于汉高祖五年（公元前202年），当时称孱陵，管辖区相当于现在的公安、[石首](../Page/石首.md "wikilink")、[监利及](../Page/监利.md "wikilink")[湖南的](../Page/湖南.md "wikilink")[安乡](../Page/安乡.md "wikilink")、[津市](../Page/津市.md "wikilink")、[澧县](../Page/澧县.md "wikilink")、[南县](../Page/南县.md "wikilink")、[华容等地](../Page/华容.md "wikilink")。[汉平帝](../Page/汉平帝.md "wikilink")[元始二年](../Page/元始.md "wikilink")（公元2年）从孱陵分出华容县（管辖区相当于现在的监利、石首及湖南华容一带）。[新莽时期一度改县名为](../Page/新莽.md "wikilink")[孱陆](../Page/孱陆.md "wikilink")，在[光武帝即位后恢复为原名](../Page/光武帝.md "wikilink")，并于[建武六年](../Page/建武.md "wikilink")（公元30年）将[高成县](../Page/高成县.md "wikilink")（今为[松滋](../Page/松滋.md "wikilink")）并入孱陵，建武十六年（公元40年）又将今湖北安乡、津市和澧县等地分出新置唐县。\[1\]

[赤壁之战之后](../Page/赤壁之战.md "wikilink")，[荆州被孙刘联军取得](../Page/荆州.md "wikilink")。[刘备于战争胜利后的第二年](../Page/刘备.md "wikilink")，也就是汉献帝建安十四年（209年）领荆州牧，率军扎营于油江口处，称[左将军](../Page/左将军.md "wikilink")，并取“左公安营扎寨之地”之意将孱陵改名为公安，此为公安县得名之始。十年后，即建安二十四年（公元219年），[孙权派大将](../Page/孙权.md "wikilink")[吕蒙袭取荆州后](../Page/吕蒙.md "wikilink")，任命他为[南郡](../Page/南郡.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")，封[孱陵侯](../Page/孱陵侯.md "wikilink")，于是公安又改回原名孱陵。\[2\]

[晋武帝](../Page/晋武帝.md "wikilink")[统一中国后](../Page/统一中国.md "wikilink")，在[太康元年](../Page/太康.md "wikilink")（公元280年）再从孱陵分出[江安县](../Page/江安县.md "wikilink")。[五胡乱华时](../Page/五胡乱华.md "wikilink")，[汉族大举南迁](../Page/汉族.md "wikilink")，于是[晋成帝](../Page/晋成帝.md "wikilink")[咸康三年](../Page/咸康.md "wikilink")（337年）从孱陵县中侨置[松滋县](../Page/松滋.md "wikilink")，用以安置由[豫州松滋县迁来的侨民](../Page/豫州.md "wikilink")。\[3\]

### 南朝、隋、唐、宋

梁正平元年（公元548年），将原本从孱陵中分出的江安县改名为公安县。[隋文帝](../Page/隋文帝.md "wikilink")[开皇九年](../Page/开皇.md "wikilink")（589年）又将孱陵县和侨置的永安县并入公安县，并一度改名为公安镇，但很快就恢复为县。此时的公安县属[荆州总管府](../Page/荆州总管府.md "wikilink")[南郡](../Page/南郡.md "wikilink")。同时，孱陵之名又成为了作唐县的新名，属[澧阳郡](../Page/澧阳郡.md "wikilink")。\[4\]

之后公安之名便固定下来了。[唐朝属江陵府](../Page/唐朝.md "wikilink")。[朱温篡唐后](../Page/朱温.md "wikilink")，公安改属荆南节度使管辖，[后唐同光三年](../Page/后唐.md "wikilink")（公元925年）[荆南节度使](../Page/荆南节度使.md "wikilink")[高季兴据荆](../Page/高季兴.md "wikilink")、归、峡三州自立为南平王，建都[江陵](../Page/江陵.md "wikilink")。公安这时为[南平国的属县](../Page/荆南.md "wikilink")。[北宋初年属](../Page/北宋.md "wikilink")[荆湖北路](../Page/荆湖北路.md "wikilink")[江陵府](../Page/江陵府.md "wikilink")，之后，江陵府改名为[荆南府](../Page/荆南府.md "wikilink")。[宋高宗](../Page/宋高宗.md "wikilink")[建炎四年](../Page/建炎.md "wikilink")（1130年）一度将公安县升为公安军，设置镇抚使，但不久后，也就是绍兴五年（1135年）便撤销了公安军，恢复为公安县。\[5\]

### 明清至今

公安县在明清之时先后属[湖广行省](../Page/湖广行省.md "wikilink")\[6\]、[湖广布政司](../Page/湖广布政司.md "wikilink")、[湖北布政司荆州府](../Page/湖北布政司.md "wikilink")。[辛亥革命成功后](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，[中华民国元年](../Page/中华民国.md "wikilink")（1912年）后属湖北省荆南道，1932年属湖北省第七行政督察专员公署，不久再改由第四行政督察专员公署管辖。1949年后属湖北省荆州专员公署领导，1952年曾短暂分出[荆江县](../Page/荆江县.md "wikilink")，旋即于1955年合并。\[7\]1968年则属荆州地区革命委员会控制，1978年后属荆州地区行政公署。\[8\]1996年至今属荆州市管辖。

## 区划

现辖14镇，2乡，分别为[斗湖堤镇](../Page/斗湖堤镇.md "wikilink")、[埠河镇](../Page/埠河镇.md "wikilink")、[杨家厂镇](../Page/杨家厂镇.md "wikilink")、[麻豪口镇](../Page/麻豪口镇.md "wikilink")、[夹竹园镇](../Page/夹竹园镇.md "wikilink")、[闸口镇](../Page/闸口镇.md "wikilink")、[藕池镇](../Page/藕池镇.md "wikilink")、[黄山头镇](../Page/黄山头镇.md "wikilink")、[章庄铺镇](../Page/章庄铺镇.md "wikilink")、[狮子口镇](../Page/狮子口镇.md "wikilink")、[斑竹垱镇](../Page/斑竹垱镇.md "wikilink")、[孟家溪镇](../Page/孟家溪镇.md "wikilink")、[南平镇](../Page/南平镇.md "wikilink")、[毛家港镇](../Page/毛家港镇.md "wikilink")、[甘家厂乡](../Page/甘家厂乡.md "wikilink")、[章田寺乡](../Page/章田寺乡.md "wikilink")。326个村委会，3228个村小组。县人民政府在斗湖堤镇\[9\]

## 地理

公安县地处江汉平原，多数地区为平原湖区，仅西南部为平岗与丘陵。其中虎渡河由北向南贯穿全境，将县境分为虎东、虎西两部分。地面平均海拔约为36米。\[10\]\[11\]

### 气候

公安县[四季分明](../Page/四季.md "wikilink")，属于[亚热带季风气候](../Page/亚热带季风气候.md "wikilink")，霜期短，日照长，雨量充沛。年平均气温为16.4℃，其中最热月份为7月，当月平均温度为28.4℃；最冷月份是1月，当月平均温度4℃。年日照时间1857.5小时，无霜期271天。\[12\]

#### 湿度

年平均[绝对湿度为](../Page/绝对湿度为.md "wikilink")17.2mb。全年变化和气温基本相同，其中最大月为7月份，平均为31.6mb。最小的一个月是1月，平均为6.2mb。\[13\]

[相对湿度历年平均值为](../Page/相对湿度.md "wikilink")81%，其中最大月8月
，达83%，最小月为12月和1月，约为77%。全年中小于80%的月份有12月、1月和2月
。其余月份均小于或等于80%。\[14\]

#### 天气

##### 降水

年平均降水量1125.2毫米，降水日126天。其中降水最多的月份是6月，平均降水量有173.7毫米；降水最少的则是1月，平均降水量25.1毫米。平均降水在100毫米以上的月份有4月、5月、6月、7月、8月五个月份；降水在50毫米以下为12月、1月和2月。\[15\]

平均年降雪天数为8.4天，平均初雪日是12月7日，终雪日为3月2日。全年积雪天数5.9天。\[16\]

##### 干旱

公安属于旱区，历史上曾于清道光、咸丰、同治年间出现过五次特大[干旱](../Page/干旱.md "wikilink")，在民国时期则有三次。而据1957年至1984年二十八年间的[气象资料统计](../Page/气象.md "wikilink")，其间发生小干旱计二十九次，差不多每年一次。\[17\]

##### 风

全年[风向以偏北向和东北风为主](../Page/风向.md "wikilink")，夏季则以南风居多。其中最大风速为3.1米/秒，最小风2米/秒。\[18\]大风天气平均每年六次，尤以春季为多，秋、冬两季次之，夏季较少出现。历史上，曾于1968年和1971年、1973年出现过三年风卷风。\[19\]

### 水系

公安县境有大小河流18条，主要河流为[长江](../Page/长江.md "wikilink")、[荆江](../Page/荆江.md "wikilink")、松滋等，皆属于[长江水系](../Page/长江水系.md "wikilink")，当中有4条注入[洞庭湖](../Page/洞庭湖.md "wikilink")。河道总长为438公里，面积为125平方公里。\[20\]

### 动、植物

公安县四季分明，适宜[植物生长](../Page/植物.md "wikilink")，所以植物资源丰富。其中[木竹品种](../Page/木竹.md "wikilink")102[科](../Page/科.md "wikilink")，307[种](../Page/种.md "wikilink")；[花卉类](../Page/花卉.md "wikilink")42科，86[属](../Page/属.md "wikilink")，共204种。\[21\]

因地形简单，当地[野生动物较少](../Page/野生动物.md "wikilink")。当中[兽类约有十种](../Page/兽.md "wikilink")，[禽类较多](../Page/禽.md "wikilink")，常见的有[雁](../Page/雁.md "wikilink")、[燕子](../Page/燕子.md "wikilink")、[布谷鸟等候鸟](../Page/布谷鸟.md "wikilink")。\[22\]

## 人口

### 人口结构

当地属汉族人口聚居地，占总人口的99.94%。另有8个少数民族占0.06%，其中以回族人口为多。\[23\]

### 姓氏

根据1982年的人口普查数据，全县[姓氏共有](../Page/姓氏.md "wikilink")535个，其中前十大姓氏分别为：[陈](../Page/陈.md "wikilink")、[刘](../Page/刘.md "wikilink")、[李](../Page/李.md "wikilink")、[张](../Page/张.md "wikilink")、[王](../Page/王.md "wikilink")、[杨](../Page/杨.md "wikilink")、[周](../Page/周.md "wikilink")、[胡](../Page/胡.md "wikilink")、[黄](../Page/黄.md "wikilink")、[赵](../Page/赵.md "wikilink")，他们占到了总人口的42.41%；这当中又以陈氏居首，占到全县总人口的6.64%。而傍、丙、伯、布、长、[巢](../Page/巢姓.md "wikilink")、[宠等](../Page/宠姓.md "wikilink")71个姓氏人口最少，分别只有一人。\[24\]

## 方言

公安方言属于[北方方言中的](../Page/北方方言.md "wikilink")[西南官话](../Page/西南官话.md "wikilink")。在历史上以南平口音为代言语音。中华人民共和国建立后，逐渐以县政府驻地所在的斗湖堤口音为代表。\[25\]

### 音韵

#### 声母

含零声母在内，公安方言共有17个[声母](../Page/声母.md "wikilink")\[26\]：

| 声母 | 读音 | 声母  | 读音 | 声母 | 读音 | 声母 | 读音 |
| -- | -- | --- | -- | -- | -- | -- | -- |
| p  | 布别 | p'  | 怕撇 | m  | 门莫 | f  | 冯复 |
| t  | 刀夺 | t'  | 太塔 | n  | 怒勒 |    |    |
| k  | 贵革 | k'  | 开客 | x  | 湖黑 |    |    |
| tɕ | 精结 | tɕ' | 前切 | ɕ  | 先席 |    |    |
| ts | 张质 | ts' | 昌彻 | s  | 扇粟 |    |    |
| ø  | 乌热 |     |    |    |    |    |    |

#### 韵母

不含自成[音节的n和m](../Page/音节.md "wikilink")，共有34个[韵母](../Page/韵母.md "wikilink")；不计轻声共有阴平、阳平、上声、去声和入声5个[声调](../Page/声调.md "wikilink")。\[27\]

## 经济

### 农业

由于是全国优质稻米商品粮生产基地，当地种植种类以水稻为主，1949年占全县耕地的80%，1962年时占91%。而[高粱](../Page/高粱.md "wikilink")、[粟谷](../Page/粟谷.md "wikilink")、[玉米](../Page/玉米.md "wikilink")、[荞麦](../Page/荞麦.md "wikilink")、[菜豆](../Page/菜豆.md "wikilink")、[大麦等作物产量较少](../Page/大麦.md "wikilink")，仅为小面积种植。\[28\]

作为全国集中的产棉县之一，当地的[棉花种植占到旱田总面积的](../Page/棉花.md "wikilink")70%，最高年份甚至达到43万亩。\[29\]

其他常见的种植物还有[茶叶](../Page/茶叶.md "wikilink")、[油料](../Page/油料.md "wikilink")、[麻](../Page/麻.md "wikilink")、[水果](../Page/水果.md "wikilink")、[药材](../Page/药材.md "wikilink")、[烟叶](../Page/烟叶.md "wikilink")、[蔬菜](../Page/蔬菜.md "wikilink")、[果用瓜和](../Page/果用瓜.md "wikilink")[甘蔗](../Page/甘蔗.md "wikilink")。其中茶园面积约1588亩,尤以紫金茶和宝岗茶最为知名，畅销省内外。\[30\]

### 工业

公安工业在1949年之前以[缝纫](../Page/缝纫.md "wikilink")、[木匠](../Page/木匠.md "wikilink")、[铁匠](../Page/铁匠.md "wikilink")、[漆匠](../Page/漆匠.md "wikilink")、[瓦匠](../Page/瓦匠.md "wikilink")、[蔑匠等小手工业为主](../Page/蔑匠.md "wikilink")，他们遍布全县，有“九佬十八匠”、“春木匠、腊裁缝”“打榨熬糖、十里一坊”等说法。1927年开始有了[私营电厂](../Page/私营.md "wikilink")，1930年以后又陆续出现了棉花加工厂、榨坊等私营产业。至1949年为止，全县有私营手工业271家。1949年后，开始由政府创办家具厂，到1952年时全县的手工业工石已经发达到了568家。1958年后开始“大办工业”，一时间各种合作工厂、手工业厂、民办工厂和街办、乡办的工厂一哄而起，至1959年已经存在有各种工厂2819家。改革开放以后，当地开始以[食品](../Page/食品.md "wikilink")、[建材](../Page/建材.md "wikilink")、[机械](../Page/机械.md "wikilink")、[纺织工业为主](../Page/纺织.md "wikilink")，称为“四大支柱”产业。\[31\]

传统的轻工业为家具生产和酿酒业。其中较知名的品牌有“[黄山大曲](../Page/黄山大曲.md "wikilink")”。

## 交通

公安“地当南北之冲，水陆交驰，为南北咽喉”\[32\]，所以有“七省孔道”之称。\[33\]

### 公路

当地的[公路在](../Page/公路.md "wikilink")1949年以前只有一条始建于1934年的洛（阳）韶（关）公路沙（市）东（岳庙）段，由当时的湖北省建设厅沙郑工程段征集公安、[江陵两县的民工施工](../Page/江陵.md "wikilink")，于当年11月建成。路宽7.5米，全长79公里，于1935年12月正工通车。1985年后，公路增加到了79条，总长度为799.29公里。\[34\]

1935年，湖北省公路管理局开始南平和东岳庙两地设有汽车站，后因[抗日战争爆发](../Page/抗日战争.md "wikilink")，两站同被撤销。1949年后，湖北省公路局沙市事处在[埠河](../Page/埠河.md "wikilink")、南平等四处设置车站，但在同年7月也被撤销。1985年后，全县开始设有八个汽车站。分别是公安县汽车客运站、南平中心客运站、黄金口汽车站、闸口汽车站、藕池汽车站、埠河汽车站和黄山头汽车站、\[35\]

### 水运

1985年时，当地有6条水运航道，总长约327.62公里。其中主要有航道为长江航道公安段和虎渡河航道。\[36\]

#### 港口码头

公安县境河流湖泊众多，有百湖之县的称号。港口的存在促进了当地的手工业和商业的发达。据1932年到1941年的统计，当时共有26个港口，年吞吐量万吨以上的港口有斗湖堤、闸口、南平等七个港口。1949年后，港口数量进一步加到31个。\[37\]

## 文化

### 公安派文学

公安派是晚明时期由袁宗道、袁宏道、袁中道三兄弟发起的文学流派，其主张是反对由当时的前后七子复古运动。主张文学重性灵、贵独创，所作清新清俊、情趣盎然。同时重视词曲、小说和戏剧等通俗文学。\[38\]

### 文物古迹

  - [王家岗新石器时代遗址](../Page/王家岗新石器时代遗址.md "wikilink")：位于南闸区北官乡树窑村附近，属大溪文化居住遗址。\[39\]
  - [陈家岗新石器时代遗址](../Page/陈家岗新石器时代遗址.md "wikilink")：位于南闸区倪家乡合新村附近，属大溪文化居住遗址。
  - [南平文庙](../Page/南平文庙.md "wikilink")：坐落于南平镇中心。
  - [孱陵城遗址](../Page/孱陵城遗址.md "wikilink")：位于黄金乡齐居寺村。
  - [袁宗道、袁中道合葬墓](../Page/袁宗道、袁中道合葬墓.md "wikilink")：位于孟溪区孟溪村荷叶山。
  - [邹文盛墓](../Page/邹文盛墓.md "wikilink")：位于章庄铺乡章庄村，为明嘉靖年间户部尚书邹文盛之墓。
  - [袁中郎故里碑](../Page/袁中郎故里碑.md "wikilink")：原立于柳浪馆袁中郎故居前，后移至斗湖堤油江河畔。

### 自然景观

  - 卷桥水库风景区：位于郑公区东河乡和湖南澧县复兴乡交界处，是以渡漕连接卷桥峪和孙家峪而成，面积约2.4平方公里。
  - 黄山风景区：为旧[县志所载的](../Page/县志.md "wikilink")“[公安八景](../Page/公安八景.md "wikilink")”之一。黄山位于[洞庭湖滨和湖南](../Page/洞庭湖.md "wikilink")[安乡接壤处](../Page/安乡.md "wikilink")，海拔264米，东西长5.5公里，南北宽1.5公里。
  - 北闸风景区：又称进洪闸，位于荆江分洪区北端长江入口处的太平口。

### 古代

### 文人政客

  - [车胤](../Page/车胤.md "wikilink")，东晋[南平郡江安县西辛里](../Page/南平郡.md "wikilink")（今公安曾埠头乡）人。官至[吏部尚书](../Page/吏部尚书.md "wikilink")。\[40\]
  - [张景](../Page/张景.md "wikilink")，宋[江陵府公安县人](../Page/江陵府.md "wikilink")。[咸平三年](../Page/咸平.md "wikilink")[进士](../Page/进士.md "wikilink")，曾任[大理评事](../Page/大理评事.md "wikilink")，著有《洪苑》、《王霸论》和《张晦之集》20卷。\[41\]
  - [王轼](../Page/王轼.md "wikilink")，明朝官员，[天顺八年进士](../Page/天顺.md "wikilink")，曾任南京[户部尚书](../Page/户部尚书.md "wikilink")，不久调任[兵部尚书兼](../Page/兵部尚书.md "wikilink")[左副都御史](../Page/左副都御史.md "wikilink")。[弘治年间奉命征剿](../Page/弘治.md "wikilink")[贵州普安苗族首领](../Page/贵州.md "wikilink")[米鲁叛乱](../Page/米鲁.md "wikilink")，因功封爵。去世后赠[太保](../Page/太保.md "wikilink")，[谥襄简](../Page/谥.md "wikilink")。著有《平录》二卷。\[42\]
  - [邹文盛](../Page/邹文盛.md "wikilink")，明朝官员，弘治六年登進士第二甲第三十四名，曾任保定府[知府](../Page/知府.md "wikilink")，福建[左布政使](../Page/左布政使.md "wikilink")。正德十一年，以[右副都御史](../Page/右副都御史.md "wikilink")，巡抚贵州。平定清平苗阿旁、阿阶、阿革叛变，因功荫赠。后管理南京都察院。明世宗即位后，召为户部[右侍郎](../Page/右侍郎.md "wikilink")，后改户部[左侍郎](../Page/左侍郎.md "wikilink")，升任南京右都御史，之后改南京户部尚书。嘉靖六年转[户部尚书](../Page/户部尚书.md "wikilink")。赠[太子少保](../Page/太子少保.md "wikilink")，谥庄简。\[43\]主要著作：
    著有《琐围奏议》、《黄山遗稿》等。
  - [何珊](../Page/何珊.md "wikilink")，湖北公安县人。弘治六年登進士第二甲第四十四名，擔任重慶知府，因平定四川之乱，论功升广东左布政使，加正二品服饰。
  - [杨云才](../Page/杨云才.md "wikilink")，[广西](../Page/广西.md "wikilink")[临桂人](../Page/临桂.md "wikilink")，[万历年间任公安](../Page/万历.md "wikilink")[知县](../Page/知县.md "wikilink")。任内加修孟公堤和斗湖堤。后人将他主修的江堤命名为杨公堤。\[44\]
  - [龚大器](../Page/龚大器.md "wikilink")，明朝官员，曾任[河南布政使](../Page/河南布政使.md "wikilink")。其外孙为三袁。\[45\]
  - [袁宗道](../Page/袁宗道.md "wikilink")，明朝官员，文家家、[公安派领袖之一](../Page/公安派.md "wikilink")。\[46\]
  - [袁宏道](../Page/袁宏道.md "wikilink")，袁宗道二弟，明朝官员，文家家、公安派领袖之一。\[47\]
  - [袁中道](../Page/袁中道.md "wikilink")，袁宗道、宏道之弟，明朝官员，文家家、公安派领袖之一。\[48\]
  - [邹得鲁](../Page/邹得鲁.md "wikilink")，湖北公安县人。明朝政治人物。
    据清同治版《公安县志》记载：“举孝廉，初仕巢县令”“以廉能升邵武太守，善政甚多，郡人立有祠庙”。
  - [邹之有](../Page/邹之有.md "wikilink")，号怀白，
    万历末荫袭锦衣，升指挥僉事。崇祯初以都督同知(从一品)擢锦衣卫东司房掌卫事。封[太子太保](../Page/太子太保.md "wikilink")，授后军都督府左都督。
  - [毛羽健](../Page/毛羽健.md "wikilink")，明朝官员，曾任[云南道](../Page/云南道.md "wikilink")[御史](../Page/御史.md "wikilink")。\[49\]
  - [邹国仪](../Page/邹国仪.md "wikilink")，湖北公安县人，崇祯十二年巳夘乡试举人。（湖广通志）
  - [邹养赤](../Page/邹养赤.md "wikilink")，湖北公安县人，顺治八年辛卯乡试举人。（湖广通志）
  - [邹美中](../Page/邹美中.md "wikilink")，字贤赞，号华亭，别号西林山人。湖北公安县人。 清朝诗人，
    藏书家。主要著作有《燕石藏稿》、《邹美中集》、《西林杂著》、《左传约编》、《左传分纪》、《古诗选》、《语策编年》、《唐诗中聲集》、《试律约䇳》、《华亭韻通》、《切韻表》、《音韻支析》等。
  - [邹崇汉](../Page/邹崇汉.md "wikilink")，字云章，号星溪，湖北公安县人。邹姓[公安三大家人物](../Page/公安三大家.md "wikilink")。道光丙午举人解元。清朝诗人。著有《辛畦居士稿》等。代表作有《湖堤漫兴》，
    该诗收入《晚晴簃诗汇》 （又名《清詩匯》 ）（ [徐世昌編](../Page/徐世昌.md "wikilink")）等。
  - [邹永钶](../Page/邹永钶.md "wikilink")，湖北公安县人。清朝举人，湖北省咨议局咨议员，
    民国初年任公安县财委主任。晚年潜心诗文。
  - [袁亮甫](../Page/袁亮甫.md "wikilink")，湖北公安县人。国民党陆军中将，公安县章田寺乡人。1911年读武昌陆军小学时参加辛亥革命活动。1914年毕业于保定军校，历任排、连、营、处长，黄埔军校武汉分校教官，湖北阳新县县长，武汉警备司令部处长。抗日时期任重庆卫戌司令部少将参谋长。1946年，升任南京国民政府-一厅中将厅长。1948年调任湖北军管区副司令。1950年去台湾，任国大代表，1981年病逝于台北。
  - [邹元伯](../Page/邹元伯.md "wikilink")，湖北公安县人。民国时期曾任公安县长。邹姓[公安三大家人物](../Page/公安三大家.md "wikilink")。1950年去台湾，后病逝于台北。

### 武将

  - [冯习](../Page/冯习.md "wikilink")，[南郡公安县人](../Page/南郡.md "wikilink")。[三国时将领](../Page/三国.md "wikilink")，赤壁之战后随刘备入蜀。[成都](../Page/成都.md "wikilink")[武侯祠刘备殿中的武将廊中有其塑像](../Page/武侯祠.md "wikilink")。\[50\]

### 高僧

  - [智顗](../Page/智顗.md "wikilink")，南朝至隋初高僧，佛教[天台宗开创者](../Page/天台宗.md "wikilink")。\[51\]

### 近现代

### 科学家

  - [王竹溪](../Page/王竹溪.md "wikilink")，公安县麻豪口人，著名物理学家，我国热力学统计物理研究的开拓者。
  - [张启发](../Page/张启发.md "wikilink") （1953.12～
    ）男，博士，教授、博士生导师。现任华中农业大学生命科学技术学院院长。[中国科学院院士](../Page/中国科学院.md "wikilink")，1976年毕业于[华中农学院](../Page/华中农学院.md "wikilink")。

### 政治人物

  - [胡鄂公](../Page/胡鄂公.md "wikilink")（1884年10月11日－1951年10月8日），原名荣铭，字新三，号南湖，[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[江陵](../Page/江陵.md "wikilink")（现**公安县**）人。中国革命家、政治家。
  - [万鄂湘](../Page/万鄂湘.md "wikilink")，（1956年5月－），[武汉大学国际法研究所](../Page/武汉大学.md "wikilink")[博士研究生](../Page/博士研究生.md "wikilink")，美国[耶鲁大学法学院研究生](../Page/耶鲁大学.md "wikilink")；是中华人民共和国国际法学者。1990年10月，加入中国国民党革命委员会；是民革第十届、十一届中央副主席，第十二届中央主席。曾任第十届、第十一届全国政协常务委员，[中华人民共和国最高人民法院副院长](../Page/中华人民共和国最高人民法院.md "wikilink")、[二级大法官](../Page/二级大法官.md "wikilink")。现任第十二届全国人大常委会副委员长、[民革中央主席](../Page/民革.md "wikilink")。\[52\]

### 歌手

  - [周传雄](../Page/周传雄.md "wikilink")（1969年6月7日－），艺名小刚，现台湾知名歌手及音乐制作人，早年为公安县人。

### 书法家

  - [司马彦](../Page/司马彦.md "wikilink")
    当代著名书法家、书法教育家。祖籍湖南澧县小渡口镇，生于湖北公安县，现任[书法艺术学校校长](../Page/书法艺术学校.md "wikilink")。

## 宗教

公安流行的[宗教有](../Page/宗教.md "wikilink")[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")、[道教等](../Page/道教.md "wikilink")，其中尤以佛教传入历史最久，影响也较大。\[53\]

### 佛教

佛教自晋太和三年（公元368年）[道安和](../Page/道安.md "wikilink")[慧远两名僧人在斗湖堤边建](../Page/慧远.md "wikilink")[安远寺](../Page/安远寺.md "wikilink")（现称[二圣寺](../Page/二圣寺.md "wikilink")）至今已有1600多年的历史。发展至明清之时，已经有寺院50座、庵堂26座、宫阁8座。民国初期，寺院一度遍及全县，之后因为战争和大跃进等原因使多数寺院被毁，以至1985年，全县只剩僧尼6人。

### 道教

道教在当地的兴起始于东晋。在北宋时为复兴期，当时县内有长生、紫霄、洞真、东岳、福星、广德、刻木、悟真、洞神、三清、白云等道观。明清之时则是道教全盛期，至民国初年，已有各种观庙39座之多。但之后因为战争原因令香火中断，道徒四散。[中华人民共和国建立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，政府对道徒进行了就业安排。

### 其它宗教

除佛道两种历史悠久的宗教之外。[伊斯兰教和](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")[天主教两种宗教也有一定程度的流传](../Page/天主教.md "wikilink")。其中伊斯兰教是1894年由河南迁入的回族带来，天主教则在万历三十一年（公元1603年）传入。

## 参考文献

  - 引用

<!-- end list -->

  - 书籍

<!-- end list -->

1.  [同治版](../Page/同治版.md "wikilink")《公安县志》
2.  中华人民共和国版《公安县志》，公安县志编纂委员会编 汉语大词典出版社出版 ISBN 7-5432-0037-6

<!-- end list -->

  - 网站

<!-- end list -->

1.  [荆州市公安县政府网站](http://www.gongan.gov.cn/)

{{-}}

[公安县](../Category/公安县.md "wikilink")
[县](../Category/荆州区县市.md "wikilink")
[荆州市](../Category/湖北省县份.md "wikilink")

1.  《公安县志》公安县志编纂委员会编 第一章 政区 第一节 建置沿革

2.  《公安县志》公安县志编纂委员会编 第一章 政区 第一节 建置沿革

3.  《公安县志》公安县志编纂委员会编 第一章 政区 第一节 建置沿革

4.  《公安县志》公安县志编纂委员会编 第一章 政区 第一节 建置沿革

5.  《公安县志》公安县志编纂委员会编 第一章 政区 第一节 建置沿革

6.  同治版《公安县志》沿革

7.  [公安县人民政府 历史沿革](http://www.gongan.gov.cn/info_show.aspx?typeId=8)

8.  《公安县志》公安县志编纂委员会编 第一章 政区 第一节 建置沿革

9.  [公安县人民政府——行政区划](http://www.gongan.gov.cn/info_show.aspx?typeId=9)

10. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第二章 自然地理 第三节 地貌

11. [行政区划网——公安县概况](http://www.xzqh.org/html/show.php?contentid=15536)

12. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第二章 自然地理 第五节 气候

13.
14.
15. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第二章 自然地理 第五节 气候 四、降水 50页

16.
17. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第二章 自然地理 第五节 气候 九、灾害性天气 1.干旱 第51页

18. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第二章 自然地理 第五节 气候 八、风向风速 第51页

19. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第二章 自然地理 第五节 气候 九、灾害性天气 2.大风 第51页

20.
21. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第二章 自然地理 第六节 生物资野生源 56页

22.
23. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第三章 人口 第二节 人口结构 60页

24. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第三章 人口 第二节 人口结构 六、姓氏 65页

25. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第三十三章 方言 第590页

26.
27.
28. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第六章 农业 第三节 农作物业 二、面积与产量 136页

29.
30.
31. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第九章 工业 195页

32. 同治版《公安县志》

33. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第十一章 交通

34.
35.
36. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第十一章 交通 第二节 水路运输

37.
38. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第二十九章 “公安派”文学

39. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第十一章 交通 第六节 文物胜迹

40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.
47.
48.
49.
50. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第三十四章 传记

51.
52.
53. 《公安县志》公安县志编纂委员会编 第三十二章 民俗 宗教信仰 第四节 宗教信仰